\documentclass[main.tex]{subfiles}
\usepackage{util/estilo}

\begin{document}
    El calculo lambda es un sistema formal de la lógica inventado alrededor de 1928 por Alonzo Church. Su objetivo era crear una fundación
    para la lógica mas natural que la teoría de tipos de Russell o la teoría de conjuntos de Zermelo-Fraenkel. Dicho sistema esta basado 
    en el concepto de las funciones y sus elementos base son la abstracción ($\lambda x .M$), la operación de formar una función a partir de 
    la variable que la define, y la aplicación ({F}(X)), la operación de aplicar una función a una variable. \cite{Cardone} \cite{Lambda} \cite{Type} \cite{Set}
    
    El calculo lambda se define de forma inductiva de la siguiente manera:  \cite{Manzonetto} 
    \begin{enumerate}
        \item Toda variable x es un $\lambda$-término. 
        \item Si M y N son $\lambda$-términos, entonces (MN) es un $\lambda$-término.
        \item Si M es un $\lambda$-término y x es una variable, entonces ($\lambda$x.M) es un $\lambda$-término. 
    \end{enumerate}

    La abstracción lambda es una operación que va a ligar a las variables x en un $\lambda$-término si se encuentran dentro del alcance de la 
    abstracción lambda $\lambda x$, en otro caso, las variables serán libres. \cite{Manzonetto}

    Denotamos al conjunto de variables libres de un $\lambda$-término M como FV(M). Sea x una variable y sean M, N $\lambda$-términos, entonces
    podemos definir dicho conjunto de forma inductiva de la siguiente manera:  \cite{Lambda} \cite{Barendsen}
    \begin{enumerate}
        \item FV(x) = {x} 
        \item FV(MN) = FV(M) $\cup$ FV(N)
        \item FV($\lambda x. M$) = FV(M) - {x}
    \end{enumerate}

    Denotamos al conjunto de las variables ligadas de un $\lambda$-término M como BV(M). Sea x una variable y sean M, N $\lambda$-términos, entonces
    podemos definir dicho conjunto de forma inductiva de la siguiente manera: \cite{Lambda} \cite{Barendsen}
    \begin{enumerate}
        \item BV(x) = $\emptyset$
        \item BV(MN) = BV(M) $\cup$ BV(N)
        \item BV($\lambda x. M$) = FV(M) $\cup$ {x}
    \end{enumerate}

    Sea x una variable y M, N $\lambda$-términos, definimos a la operación de sustituir por N a las variables libres x en M, cuya notación es 
    M[x := N], de la siguiente manera: \cite{Lambda} \cite{Barendregt} 
    \begin{enumerate}
        \item x[x := N] $\equiv$ N;
        \item y[x := N] $\equiv$ y, si x $\not \equiv$ y; 
        \item ($M_1M_2$)[x := N] $\equiv$ ($M_1$[x := N]$M_2$[x := N]); 
        \item ($\lambda y.M_1$)[x := N] $\equiv$ $\lambda$y.($M_1$(x := N))
    \end{enumerate}

    Sean M y N $\lambda$-términos, decimos que existe un cambio de variables desde M hasta N si cualquier abstracción $\lambda$ x.A en M 
    puede ser reemplazada por $\lambda$ y.A[x := y] obteniendo a N. Decimos que M y N son $\alpha$-equivalentes si existe una secuencia de cambio 
    de variables que empiece en M y termine en N. \cite{Lambda} \cite{Manzonetto}
    
    El axioma de la $\beta$-reducción establece que la aplicación de una función ($\lambda$x.M)N reduce el término a M[x := N]. Existe una secuencia 
    de $\beta$-reducciones desde el $\lambda$-término M hasta N si existe una secuencia finita $s_1, s_2, ..., s_n$ de $\lambda$-términos tales que, 
    empezando desde M  y terminando en N existe una $\beta$-reducción que reduce $s_k$ a $s_{k+1}$ para cada $k \in \{1,...,n\}$. Un $\beta$-redex 
    es un $\lambda$-término de M de la forma ($\lambda$x.P)Q que sea candidato a una $\beta$-reducción. Decimos que un término M esta en su forma normal
    si no existen $\beta$-redex para M. Decimos que N es la forma normal de M si existe una secuencia de $\beta$-reducciones desde M hasta N, tales que 
    N sea una forma normal.  \cite{Lambda} \cite{Manzonetto}

    

\end{document}
